# Документация по установке виджетов Medlock.

Данное руководство описывает процессы по установке конкретного виджета - «Онлайн-запись», но это руководство может быть применимо также и для других виджетов Medlock.

**Внимание!** Если при изучении документации были обнаружены ошибки, или с течением времени/практики и опыта было обнаружено более оптимальное решение для установки виджета - прошу внести вклад в общее развитие данной документации сделав необходимые коррективы для её усовершенствования.


## Содержание <a name="table-of-contents" id="table-of-contents"></a>

1. [Введение](#introduction)
2. [Краткое руководство по установке виджетов](#quick-start)
3. [Инструменты для установки виджетов](#instruments)
4. [Установка необходимых инструментов](#install-instruments)
5. [Подготовка к установке виджетов](#preparation)
6. [Генерация виджетов через приложение MedLock](#generating-widgets)
7. [Установка виджета для каждой CMS или конструктора](#installing-widget)
    * 7.1 [Bitrix 24](#installing-widget-bitrix)
    * 7.2 [Megagroup](#installing-widget-megagroup)
    * 7.3 [WordPress](#installing-widget-wordpress)
    * 7.4 [ModX](#installing-widget-modx)
    * 7.5 [Joomla](#installing-widget-joomla)
    * 7.6 [Tilda](#installing-widget-tilda)
    * 7.7 [Wix](#installing-widget-wix)
    * 7.8 [Adobe Muse](#installing-widget-adobe)
    * 7.9 [Самописные админки](#installing-widget-custom)
8. [Написание кастомного кода для установки виджетов](#custom-widget)
9. [Полезные фрагменты кода](#useful-code)
    * 9.1 [Функция loadScript](#useful-code-load)
    * 9.2 [Функция createElement](#useful-code-create)
    * 9.3 [Пример рабочего кода для внедрения виджета с помощью JavaScript](#useful-code-example)
10. [Рекомендации](#recommendations)


## Введение <a name="introduction" id="introduction"></a>

Виджет *«Онлайн-запись»* - это ссылка, устанавливаемая на личные сайты клиник, при нажатии на которую посетители будут перенаправлены на портал medlock.ru, где содержатся все необходимые инструменты для максимально удобной записи на приём.

Узнать больше про виджет *«Онлайн-запись»* можно здесь - [ссылка](https://promo.medlock.ru/vidzhet-onlajn-zapis).

Основная идея установки виджета заключается в том, чтобы заполучить права доступа на редактирование интернет-ресурса (сайта) и разместить там необходимые скрипты или *html*-разметку.



## Краткое руководство по установке виджетов <a name="quick-start" id="quick-start"></a>

* заранее установить и настроить рабочее окружение
* получить всю необходимую информацию от менеджеров MedLock
* понять где и как будет происходить установка (через админку CMS или ftp подключение, удалённое подключение или нет и т.д.)
* заранее изучить возможности CMS перед подключением к удалённому столу
* если возможности CMS не позволяют добавить виджет в определённом месте, то стоит просто найти любую область для редактирования HTML и внедрить свой кастомный скрипт который уже будет генерировать нужную `html`-разметку в нужном месте. ([См. - Написание кастомного кода для установки виджетов](#custom-widget)).
* если есть варианты как можно проще и быстрее разместить виджет, то стоит их обсудить c менеджером MedLock.

[Наверх ⬆](#table-of-contents)



## Инструменты для установки виджетов <a name="instruments" id="instruments"></a>

Основные инструменты которые необходимо всегда держать под рукой:

- TeamViewer
- AnyDesk
- FileZilla
- Google Authenticator

[См. - Установка необходимых инструментов](#install-instruments)

Некоторые клиники, которым необходимо установить виджеты, не имеют своих специалистов для установки, поэтому им предоставляется наша помощь. Клиники не всегда могут дать полный доступ к сайту по множеству причин: забыли пароль (но при этом есть доступ к админке сайта через ранее авторизированную сессию), или не хотят предоставлять его с целью полного контроля за действиями на сайте и т.д. Поэтому приходится подключаться к удалённому рабочему столу, и для этого чаще всего используются два инструмента - `TeamViewer` или `AnyDesk`.

Также встречаются клиники c самописными сайтами или админками, через которые нет возможности установить виджеты, поэтому приходится подключаться напрямую к серверу и делать изменения в исходных файлах сайта через инструмент `FileZilla`.

Инструмент `Google Authenticator` позволяет генерировать код подтверждения при двухэтапной аутентификации, который понадобится при авторизации в приложении MedLock для самостоятельной генерации виджетов. [См. - Генерация виджетов через приложение MedLock](#generating-widgets)

[Наверх ⬆](#table-of-contents)



## Установка необходимых инструментов <a name="install-instruments" id="install-instruments"></a>

**Для OS Linux:**

- [TeamViewer](https://community.teamviewer.com/English/kb/articles/45-how-to-install-teamviewer-on-ubuntu)
- [AnyDesk](https://computingforgeeks.com/how-to-install-anydesk-on-ubuntu/)
- [FileZilla](https://filezilla.ru/documentation/Client_Installation)

**Для OS Windows:**

- [TeamViewer](https://community.teamviewer.com/English/kb/articles/1389-how-do-i-install-teamviewer-on-windows-7-8-and-10)
- [AnyDesk](https://oliveandlake.com/knowledgebase/support/how-to-download-and-install-anydesk/)	
- [FileZilla](https://filezilla.ru/documentation/Client_Installation)

**Для IOS:**

- [Google Authenticator](https://apps.apple.com/ru/app/google-authenticator/id388497605)

**Для Android:**

- [Google Authenticator](https://play.google.com/store/apps/details?id=com.google.android.apps.authenticator2&hl=ru&gl=US)

[Наверх ⬆](#table-of-contents)



## Подготовка к установке виджетов <a name="preparation" id="preparation"></a>

Перед началом установки виджета стоит запросить всю необходимую информацию у менеджера MedLock, который взаимодействует напрямую с клиникой.
Менеджер должен предоставить следующую информацию:

- ссылку на страницу с формой авторизации (она может быть хорошо спрятана);
- доступы к `TeamViewer` или `AnyDesk`;
- доступы к админке или `ftp/sftp` подключению;
- положение каждого виджета на странице;
- коды виджетов (также их можно получить самому - [См. - Генерация виджетов через приложение MedLock](#generating-widgets));

Если размещение виджетов будет происходить через удалённое подключение к рабочему столу, то необходимо чтобы перед этим менеджер MedLock позаботился о том, чтобы у клиента было подготовлено рабочее окружение:

- должна быть открыта вкладка с авторизированной админкой сайта клиники;
- должна быть открыта вкладка с конструктором виджетов MedLock, если это необходимо;

Т.к. при удалённой установке виджетов будет задействован компьютер клиники, который возможно им необходим для работы, то стоит задуматься об экономии времени клиники, и для этого можно узнать CMS, с помощью которой будет происходить установка, и изучить её возможности заранее.

[Наверх ⬆](#table-of-contents)



## Генерация виджетов через приложение MedLock <a name="generating-widgets" id="generating-widgets"></a>

У MedLock есть служебное приложение, располагающееся по пути - [https://app.medlock.ru/admin/generate_html_widget/](https://app.medlock.ru/admin/generate_html_widget/),
через которое можно сгенерировать виджет для любого врача и любой клиники.

![image](app_generate_widgets.png)

*Рис. - приложение для генерации виджетов `MedLock`*

Авторизация в приложении происходит с помощью двухэтапной аутентификации, т.е. потребуется не только пароль, но и код подтверждения, который будет создавать мобильное приложение `Google Authenticator`.

**За всеми необходимыми доступами нужно обратиться к продакт-менеджеру MedLock'a.**

После авторизации в приложении можно произвести генерацию виджетов, для этого необходимо в главном селекте выбрать нужную клинику, после чего появится список врачей клиники с интуитивно понятными кнопками `["Создать"]` или `["Пересохранить"]`.

[Наверх ⬆](#table-of-contents)



## Установка виджета для каждой CMS или конструктора <a name="installing-widget" id="installing-widget"></a>

Данный раздел описывает некоторые узкие кейсы взаимодействия с CMS-системами, которые встречались на практике.

[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### Bitrix 24 <a name="installing-widget-bitrix" id="installing-widget-bitrix"></a>

Конструктор сайтов, с помощью которого создаются сайты на основе уже существующего набора блоков/секций с определённым дизайном. Секции чаще всего сложно видоизменить (например добавить новую кнопку), но этот дизайн легко изменить с помощью кастомного javascript ([См. - Написание кастомного кода для установки виджетов](#custom-widget)).

**Внимание!** Перед сохранением или изменением страницы лучше сделать полную копию, т.к. с данным конструктором возникают непонятные проблемы при которых в определённых случаях ломаются не затрагиваемые блоки.

![bitrix_1.png](bitrix_1.png)

Для добавления кастомного `javascript`-кода необходимо перейти в режим редактирования:

![bitrix_2.png](bitrix_2.png)

Далее необходимо навести курсор на секцию, перед которой необходимо добавить блок с кастомным `html`, чтобы появилась кнопка `["Добавить блок"]`, нажать на неё и в появившемся меню выбрать `Рекомендуемые` → `HTML код`:

![bitrix_3.png](bitrix_3.png)

После появится поле для редактирования `html`.


[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### Megagroup <a name="installing-widget-megagroup" id="installing-widget-megagroup"></a>

В данной CMS существует возможность изменять некоторый контент страниц с помощью визуального редактора `Mosaic`. Для этого необходимо перейти в `Редактировать сайт` → `Редактировать страницу` → `Содержимое` → `Mosaic`:

![megagroup_1.png](megagroup_1.png)

После чего можно будет изменить какой-либо контент, заменить действие кнопки и т.д. Добавить свой элемент через `Mosaic` не получится, для этого можно воспользоваться редактированием шаблонов. Но перед этим необходимо настроить права доступа: `Настройки` → `Системные настройки` и включаем галочку в секции `Расширенные права доступа` (нужно обратить внимание на то что это действие необратимо, и после этого служба технической поддержки CMS не будет предоставлять консультаций по редактированию шаблонов, возможно стоит это обсудить с менеджером MedLock). После чего появятся дополнительные пункты в главном меню `Настройки`, такие как `Шаблоны и файлы` которые нам необходимы для размещения виджета:

![megagroup_2.png](megagroup_2.png)

[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### WordPress <a name="installing-widget-wordpress" id="installing-widget-wordpress"></a>

Довольно часто для данной CMS встречаются сайты построенные с помощью плагина `Elementor`, который является некоторым конструктором сайтов с определёнными наборами компонентов. Поэтому если такой попадётся, то можно будет с помощью этого плагина внедрить виджет (**не пытайтесь включать/выключать данный плагин если он по какой-то причине не работает, т.к. это может привести к поломке сайта**).

Если плагина `Elementor` нет, то для размещения виджета можно найти необходимый шаблон в файлах темы:

![wordpress_1.png](wordpress_1.png)

[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### ModX <a name="installing-widget-modx" id="installing-widget-modx"></a>

Для добавления виджета в данной CMS можно воспользоваться боковым меню со списком странниц, либо разделом `Управление элементами`, где можно найти необходимые области для редактирования `html`.

![modx_1.png](modx_1.png)

[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### Joomla <a name="installing-widget-joomla" id="installing-widget-joomla"></a>

Для добавления виджетов в данной CMS могут помочь 3 основных раздела:
- `"Менеджер материалов"` - содержит редактируемые области относящиеся к какой-либо статье.
- `"Менеджер модулей"` - содержит модули для настройки базовых элементов, которые могут чаще всего находиться в шапке/подвале или на странице 'контакты'.
- `"Менеджер шаблонов"` - содержит файловую структуру проекта, содержатся файлы `js`, `css` и `php`.

**Кейс "Добавить виджета в шапку":**

Для добавления виджета в шапку необходимо найти шаблон с сайтом, для этого переходим в раздел `"Менеджер шаблонов"`, фильтруем отображение шаблонов по сайту, и переходим в сам шаблон:

![image](joomla_templates.png)

После чего нужно перейти в папку `tpls` → `blocks` и найти шаблон относящийся к шапке, где уже можем установить код виджета:

![image](joomla_header.png)

[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### Tilda <a name="installing-widget-tilda" id="installing-widget-tilda"></a>

Очень удобный конструктор сайтов с которым меньше всего возникает проблем при установке виджетов, т.к. у него есть практически все редактируемые части интерфейса. Например, для редактирования одной из секций страниц нужно перейти в режим редактирования сайта: `Мои сайты` → `Редактировать сайт`

![tilda_1.png](tilda_1.png)

После чего перейти на необходимую для редактирования страницу, и над определённой секцией нажать кнопку `["Редактировать блок"]`:

![tilda_2.png](tilda_2.png)

Далее появится интерфейс для редактирования секции. Чтобы добавить новый элемент (например кнопку), необходимо нажать на плюс в верхнем левом углу и выбрать нужный элемент:

![tilda_3.png](tilda_3.png)

Если появится необходимость в размещении своего `html`-кода или кастомного `javascript` ([См. - Написание кастомного кода для установки виджетов](#custom-widget)), то для этого можно добавить `html`-область на страницу, и для этого необходимо проскроллить страницу к футеру, нажать на кнопку `["Все блоки"]` и в появившемся меню выбрать `Другое` → `HTML-код`:

![tilda_1.png](tilda_4.png)

Если при размещении виджета пришлось видоизменять шапку или футер, то скорее всего столкнётесь с проблемой при которой не на всех страницах будут видны изменения, для этого необходимо воспользоваться служебной кнопкой `Мои сайты` → `Редактировать сайт` → `["Опубликовать все страницы"]`

[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### Wix <a name="installing-widget-wix" id="installing-widget-wix"></a>

Простой и удобный конструктор для редактирования страниц, с интуитивно понятным интерфейсом и инструментами. Чтобы добавить кнопку, необходимо в боковом меню нажать на плюс (добавить) и в списке найти кнопки, которые с помощью перетаскивания можно расположить в любом месте:

![wix_1.png](wix_1.png)

[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### Adobe Muse <a name="installing-widget-adobe" id="installing-widget-adobe"></a>

Adobe Muse СС — графический редактор, ориентированный на создание сайтов, небольших интернет-магазинов и лендинг пейдж без необходимости написания кода. Сразу нужно запрашивать `ftp/sftp` доступы к серверу и подключаться по `FileZilla` для редактирования исходников, иначе никак.

[Наверх ⬆](#table-of-contents)

### Самописные админки <a name="installing-widget-custom" id="installing-widget-custom"></a>

Нужно самому пытаться разобраться в функционале, возможно имеет смысл погуглить админку. Иначе подключаться по `ftp/sftp`.

[Наверх ⬆](#table-of-contents)



## Написание кастомного кода для установки виджетов <a name="custom-widget" id="custom-widget"></a>

Бывают ситуации когда возможности CMS ограничены, и через неё нельзя установить виджет в нужном для нас месте (чаще всего это шапка или футер), и с этой проблемой может помочь любая редактируемая HTML область, куда можем установить наш кастомный скрипт для генерации нужной `html`-разметки.

Для написания кастомного кода чаще всего могут понадобиться следующие функции - `loadScript` и `createElement` ([См. - Полезные фрагменты кода](#useful-code)). Они позволяют создавать необходимую html-структуру (например шаблон виджета) и подгружать скрипт виджета на страницу.

**Не забывайте о кроссбраузерности, и по возможности используйте синтаксис ES3.** Можно воспользоваться онлайн транскомпилятором JavaScript - [https://babeljs.io/repl/](https://babeljs.io/repl/).

[Наверх ⬆](#table-of-contents)



## Полезные фрагменты кода <a name="useful-code" id="useful-code"></a>

### Функция loadScript <a name="useful-code-load" id="useful-code-load"></a>

Эта функция загружает на страницу новый скрипт. Когда в тело документа добавится конструкция `<script src="…">`, браузер загрузит скрипт и выполнит его.

JavaScript:
```javascript
function loadScript(src, callback) {
  var script = document.createElement('script');

  script.src = src;
  script.onload = function() {
    callback(script);
  };

  document.head.append(script);
}
```

Example:
```javascript
loadScript('/my/script.js');
```

### Функция createElement <a name="useful-code-create" id="useful-code-create"></a>

Создает элемент из строки.\
Если данная строка содержит несколько элементов, будет возвращен только первый.

JavaScript:
```javascript
function createElement(str) {
  var el = document.createElement('div');
  el.innerHTML = str;
  return el.firstElementChild;
}
```

Example:
```javascript
var el = createElement(
  `<div class="container">
    <p>Hello!</p>
  </div>`
);
console.log(el.className); // 'container'
```

### Пример рабочего кода для внедрения виджета с помощью JavaScript <a name="useful-code-example" id="useful-code-example"></a>

```html
<script>
    (function IIFE() {
        // ... include loadScript
        // ... include createElement

        document.addEventListener('DOMContentLoaded', function() {
            var widgetContainerElement = document.getElementById('widget-container');
            var widgetElement = createElement(
              `<div class="54ea3eca93xxxxxx" style="display: inline-block;"></div>`
            );

            widgetContainerElement.append(widgetElement);
            loadScript('https://app.medlock.ru/media/54ea3eca93xxxxxx.js');
        });
    })();
</script>
```

[Наверх ⬆](#table-of-contents)



## Рекомендации <a name="recommendations" id="recommendations"></a>

- не стоит ломать сайты) Но раз уж это произошло, то следует немедленно сообщить об этом старшему программисту.
- не стоит отключать/подключать какие-либо расширения или плагины в CMS, если вы не знаете как это устроено, особенно в Wordpress, т.к. эти действия могут привести к поломке сайта (например: вывести из строя сервер за счёт переполнения доступного лимита памяти).

[Наверх ⬆](#table-of-contents)
